<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书、思考、生活</title>
    <description>识天地本心、教生民立命、为往圣传道学、为万世谋太平。
</description>
    <link>http://www.zhuangbiaowei.com/</link>
    <atom:link href="http://www.zhuangbiaowei.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 09 Jan 2016 23:51:08 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Jan 2016 23:51:08 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>快播案，一个猝不及防的时代的缩影</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;section&quot;&gt;引言&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;当年我还在知乎做段子手的时候，曾经遇到过一个问题：“有人认为「豆瓣变成了一个约炮平台」，老豆瓣人是怎么看的呢？” 我的回答是：“根源还是在TCP/IP协议上。另外，浏览器也不是什么好东西。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然仅仅是个玩笑，就像那个网络上一直在流传的老梗：“有人买了菜刀砍了人，卖菜刀的人也成了共犯”。问题在于，这个梗现在变得一点都不可笑了。快播的那四个人，已经被羁押2年了，前两天才刚刚受到公开审判，判多少年，还不知道呢。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-1&quot;&gt;共犯？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这次的快播案审判，法庭上出现了一大波范围攻击。高能的辩护律师，一次又一次的将整个互联网行业里的一家又一家公司，拖下了水。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;从源头上来说，能够拍照的手机，专业的照相机和摄影机，是不是付有“协助制造”的责任。当然，视频图像的各种后期制作工具，也是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;利用某种工具，将这些视频上传到互联网。上传工具（无论是浏览器上传、专业工具上传，P2P上传）都是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;上传的目标地址，无论还是视频网站与图床，只要存放就是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果是P2P下载工具，每个工具的安装者，都会潜在的帮助这些文件，以更快的速度传播，自然全部都是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;P2P技术的发明者，无论是BitTorrent、电驴还是磁链，都更加方便了文件的传播，所以也是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;传播相关信息到其他网站，无论是截图、下载链接还是BT种子文件的人，自然还是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;那些承载这些信息的网站，就像视频网站和图床网站一样，都是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一切搜索引擎，都跑不掉，全是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;播放器，自然是跑不掉的共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;在这个技术链上，还有众多的电脑生产厂商，网络设备生产商，浏览器开发商，IDC机房，CDN服务商，云计算厂商，存储服务器供应商，网络服务提供商，电信运营商，全部都是共犯&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;所有这些共犯背后的技术支持力量，广泛的研发人员，当然也都是共犯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在没有IT技术之前、没有Internet之前，我们很难想象，这么多种力量，能够汇聚到一起，共同犯罪！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-2&quot;&gt;鉴别？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在这次庭审中，有一个细节非常令我惊讶，检方的重要证据来源，竟然只有4台服务器。里面居然只有25174个视频文件！如果快播公司只有这么点视频文件，而不是这个数目的100~1000倍，打死我都不能信。对此，王欣辩护人指出，“快播1000多台服务器，怎么就直接奔着这四台来了呢？你怎么锁定的呀？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个令人同情的角色，是鉴黄师。他的工作量简直惊人：“2万多个视频吧，一天至少看600部，最多800部”。2万多部看下来，每天10小时以上不吃不喝，大概还得花一个多月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一段对话，也很有意思，王欣：“缓存服务器存储的是电子数据而不是视频文件，快播不能能否凭借视频编码就知道视频的内容。”公诉人：“有辩护人说我们对技术定罪，公诉人从不是对技术定罪，只是对行为定罪！快播这么大公司，对于服务器的视频，拷贝出来判断下就这么难吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个可以参考的数据是：全球最大的视频网站YouTube，在2011年时宣布，每分钟收到的视频长度为48小时。在2016年的今天，我们无法想象YouTube需要招聘多少鉴黄师，才能保障他的网站上不出现黄色内容。公诉人问：“既然你们无法有效监管不良信息，为何不人工逐一观看”，王欣在法庭上回答：“如果这样的话，公司就开不下去了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个网络服务发展到快播这样的规模时，仅仅依靠人力，是不可能做到有效监管的。哪怕是专业的鉴黄师，以每天600部的工作量（1分钟一部、连续10个小时不吃不喝才能干完），也将是力不从心。更何况，1个小时的视频，1分钟拉完，究竟能够有多高的识别准确率，也非常令人怀疑。所以，其实我们更加应该关心的问题是：技术能否帮助鉴别？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，这非常困难！目前最好的算法，也不过是识别皮肤裸露的部分，占画面的百分比而已。问题在于：肉色的都是皮肤？裸露的都是色情？通过计算机算法，理解一段文字的含义，尚且困难重重。“看”懂视频里的N个人在做些什么，哪有那么简单？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步的追问是：“哪怕算法能够准确的鉴别某个画面，甚至某个场景。算法能够判断这个场景，是属于正常的艺术，还是色情吗？如果还是色情艺术，又该如何评判呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到底，在很长的一段时间，能够做出正确判断的，只能是人类，而非算法。而面对信息爆炸的现实，人力又是那么的不足……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我们谈到鉴别的时候，千万不要忘记对数量级的敏感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-3&quot;&gt;技术的责任&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;王欣在法庭上的名言：“&lt;strong&gt;技术本身并不可耻&lt;/strong&gt;”，但是，我们还是要深入的讨论“&lt;strong&gt;技术的责任&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果从技术来说，存在一种可以准确鉴别色情图片、视频的算法，我们是否应该在手机、相机和摄像机上，安装鉴别芯片呢？是否应该在所有的网络传输节点，安装鉴别模块呢？是否应该在所有的桌面软件（浏览器、播放器）里，内置鉴别模块呢？是否应该在鉴别为真之后，彻底拦截、直接删除或者当场报警呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术并不可耻，那技术是否完全是中立的呢？播放色情视频的技术，就是恶的？而拦截色情视频的技术，就是善的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设，我们设想这样一种视频格式：在正常视频数据里嵌入各种各样的元数据，以说明该视频的内容、分级、以及主要场景。然后，在全世界干掉所有其他的视频格式。然后，再强制所有的视频输出工具、视频编辑工具，在压制过程中，必须包含这些内容，而且还必须确保正确。再然后，再强制所有的视频播放器，实现对这种格式的正确解读，并确保在青少年（在我国，仅仅保护未成年人，国家还是不放心的）使用该播放器的时候，无法播放XXX视频。当然，最重要的一步，是软件能够准确识别使用者的年龄及被准许观看的范围（这也许涉及到可穿戴硬件，或者体内植入芯片等相关技术）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一个确保视频文件“干净文明”的技术体系，真的就是善的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各位看官，当这样的一种技术体系出现在你的面前，你不会觉得毛骨悚然？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术当然可以用来为善为恶，认定所有的技术全都中立，也不合理。但是，&lt;strong&gt;判断一项技术究竟是否符合伦理、道德与法律，是一个非常困难的伦理命题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-4&quot;&gt;猝不及防的时代&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;也许，再过50~100年，当我们的后人来回顾最近这200年来的世界（1900~2100），会将之命名为“猝不及防”的时代。就像崔健在歌中唱的那样：“不是我不明白,这世界变化快！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅仅是中国，整个世界，都处在极速变化之中。当我们这些IT业内人士，在嘲笑那些无知的公诉人时，我们同样也有太多搞不明白的事情。不仅仅是个人搞不明白，专家、学者、政客、政府，全都搞不明白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着技术的飞速变化，一个又一个全新的问题，出现在大家面前。冲击着所有人的观念，不断的宣告过去的经验正一一作废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种大时代下，一个又一个过去从来不可能出现的案件，恰恰成为我们观察世界变化的一个窗口。无论是今天的快播案，还是以前在美国发生的Napster案，都引发了大量的争议。也最终将改变我们对很多事物的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在猝不及防之下，很多人选择的紧紧抓住过去的经验，然后力图将过去的经验继续适用与现在。所以，公诉人才会自然的询问王欣：为何你们不一个一个的人工查看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在IT技术不断发展的时代中，值得关注的大案简直层出不穷。相比之下，快播案其实是个小案子。比如，我们如何看待美国的棱镜项目？我们如何看待网络赌博、网络诈骗、以及ISIS借助网络的力量不断发展新成员？&lt;strong&gt;我们如何看待技术发展背景下，犯罪手段的不断发展？我们又如何看待技术发展背景下，监控手段的不断发展？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为普通人，所谓看待，其实我们完全可以不知不觉。也可以不管不问。但是，猝不及防的政府，却又必须想办法应对！猝不及防的法律体系，也必须随之而变！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看过很多（官场类）穿越小说，主人公回到70~80年代，凭借对于世界大势的准确把握，在官场混得顺风顺水。但是在现实时间，我们每一个人都无法真正的把握未来。作为身在其中（无论世界哪个国家，哪种政府）的政府官员，却又必须做些什么，而且还不能做错了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;面对这种未知的未来，也许他们才是最为惶恐、无助的一群人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-5&quot;&gt;结语&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这篇文章，我是一边想，一边写的。这么难的问题，我其实根本想不清楚，当然也会写得乱七八糟。只能说声抱歉了！&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 09 Jan 2016 20:07:00 +0800</pubDate>
        <link>http://www.zhuangbiaowei.com/thinkingit/2016/01/09/kuaibo-tech-thinking.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.zhuangbiaowei.com/thinkingit/2016/01/09/kuaibo-tech-thinking.html</guid>
        
        <category>Thinking</category>
        
        <category>IT</category>
        
        
        <category>thinkingit</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Welcome to Jekyll!</title>
        <description>&lt;p&gt;You’ll find this post in your &lt;code&gt;_posts&lt;/code&gt; directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run &lt;code&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add new posts, simply add a file in the &lt;code&gt;_posts&lt;/code&gt; directory that follows the convention &lt;code&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.ext&lt;/code&gt; and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll also offers powerful support for code snippets:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;Hi, &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;#{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;Tom&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#=&amp;gt; prints &amp;#39;Hi, Tom&amp;#39; to STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll’s GitHub repo&lt;/a&gt;. If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll-help&quot;&gt;Jekyll’s dedicated Help repository&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 06:21:49 +0800</pubDate>
        <link>http://www.zhuangbiaowei.com/jekyll/2015/03/09/welcome-to-jekyll.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.zhuangbiaowei.com/jekyll/2015/03/09/welcome-to-jekyll.html</guid>
        
        <category>Jekyll</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
